\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{2020-05-07}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{frame}{Was steht heute an?}
  \tableofcontents
  \end{frame}
  \section{Übungskomplex: Suchen}
  \begin{frame}{Motivation}
      Angenommen, wir erhalten die Aufgabe, in einem Array von reellen Zahlen ein bestimmtes Element zu finden.\\[0.5em]
      Welche Laufzeit hat der Algorithmus, den wir dazu entwickeln, optimalerweise?\\[0.5em]
      \pause
      Ändert sich etwas an der Laufzeit, wenn wir zugesichert bekommen, dass die Array-Einträge aufsteigend sortiert sind?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Entwerft einen Algorithmus, der...
      \begin{itemize}
          \item ein Array A[0..n-1], $n \in \mathbb{N}_+$ von reellen Zahlen und 
          \item $x \in \mathbb{R}$ als Eingabe erhält,
          \item x in A findet,
          \item den Index von x oder -1 für einen Fehler zurückgibt,
          \item mit der Zusicherung arbeitet, dass die Array-Einträge aufsteigend sortiert sind und
          \item dessen Laufzeit asymptotisch besser ist.
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Binary Search}
          \begin{algorithmic}[1]
              \setstretch{0.9}
              \Function{BinSearch}{$haystack: [\mathbb{R}; n], needle: \mathbb{R}$}:$\mathbb{N}\cup-1$
              \State $l \gets 0: \mathbb{N}$
              \State $r \gets n-1: \mathbb{N}$
              \State $m : \mathbb{N}$
              \If{$ needle < haystack[l]$ \textbf{or} $needle > haystack[r]$}
              \State \textbf{return} -1
              \EndIf
              \While{$ l \leq r$}
              \State $m \gets l + (r-l)/2$
              \If{haystack[m] = needle}
              \State \textbf{return} m
              \ElsIf{$haystack[m] > needle$}
              \State $r \gets m-1$
              \Else
              \State $l \gets m+1$
              \EndIf
              \EndWhile
              \State \textbf{return} -1
              \EndFunction
        \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Schleifeninvariante}
      Wir wollen nun die Korrektheit unserer Berechnungen beweisen, indem wir eine Schleifeninvariante finden und beweisen.\\[0.5em]
      \pause
      Frage: Was ist eine geeignete Schleifeninvariante für die eben gezeigte Version der binären Suche?\\[0.5em]
      \pause
      \alert{Antwort: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$\\[0.5em]}
      \pause
      Aufgabe: Beweist diese Schleifeninvariante mit Hilfe von vollständiger Induktion!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante I}
      \alert{Behauptung: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$}\\[0.5em]
      Wir beweisen per vollständiger Induktion über die Anzahl der bereits durchgeführten Iterationen i:\\[0.5em]
      \pause
      IA: $i=0 \rightsquigarrow$ Initialisierung als l = 0 und r = n-1\\
      $\Rightarrow$ Da haystack aufsteigend sortiert ist und die zuvorige Abfrage sichergestellt hat, dass $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$, gilt die Invariante vor dem ersten Schleifendurchlauf.\\[0.5em]

      IV: Es gelte die Schleifeninvariante für ein beliebiges aber festes $i \in \mathbb{N}$.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante II}
      \alert{Behauptung: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$}\\[0.5em]
      IS: $i \rightsquigarrow i+1$\\
      $m \gets l+(r-l)/2 \rightsquigarrow$ m ist der Mittelpunkt zwischen l und r\\[0.5em]
      Fall 1: $haystack[m] = needle \rightsquigarrow$ Schleifenabbruch, m wird als Index von needle in haystack zurückgegeben\\[0.5em]
      Fall 2: $haytack[m] < needle \rightsquigarrow$ Es gilt weiterhin $haystack[r] \geq needle$, l wird nun der Wert m+1 zugewiesen. Damit ist haystack[l] höchstens so groß wie needle.\\[0.5em]
      Fall 3: $haytack[m] > needle \rightsquigarrow$ Es gilt weiterhin $haystack[l] \leq needle$, r wird nun der Wert m-1 zugewiesen. Damit ist haystack[r] mindestens so groß wie needle.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante}
      \alert{Achtung! Was müssen wir unbedingt noch zeigen?}\\[0.5em]
      \pause
      Die Schleife terminiert, weil...\\
      \pause
      ... needle konstant ist und in jeder Iteration, in der die Abbruchbedingung nicht erreicht wird, entweder l erhöht oder r verringert wird. Damit muss zwangsweise irgendwann $l \geq r$ gelten.
  \end{frame}
  \section{Mastertheorem}
  \begin{frame}{Rekursive Algorithmen}
      Eine rekursive Prozedur oder Funktion ruft sich im Laufe ihrer Ausführung selbst erneut auf.\\[0.5em]
      \begin{alertblock}{Abbruchbedingung}
          Ganz besonders bei der Modellierung eines rekursiven Algorithmus zu beachten ist die Abbruchbedingung. Sie wird der Rekursion vorangestellt und bricht somit, wie der Name schon sagt, ein tieferes Absteigen in die Rekursion ab, wenn sie erfüllt wird.
      \end{alertblock}
      \pause
      Warum sind rekursive Algorithmen nützlich?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Divide and Conquer}
      Idee: Kleine Probleme sind einfacher zu bewältigen als große.\\[0.5em]
      $\rightarrow$ "Teile und herrsche"\\[0.5em]
      $\rightarrow$ Wir teilen ein großes Problem in mehrere Teilprobleme auf, lösen diese und setzten deren Teillösungen zu einer Lösung unseres Ursprungsproblems zusammen.\\[1em]
      \pause
      \begin{block}{Divide-and-Conquer-Algorithmus}
          \begin{itemize}
              \item Zerteile das Problem in \textcolor{orange}{a} Teilprobleme der Größe $\frac{\textcolor{violet}{n}}{\textcolor{teal}{b}}$
              \item Erledige zusätzliche Arbeit mit Kosten \textcolor{olive}{f(n)}
              \item Kosten: $r(\textcolor{violet}{n})=\textcolor{orange}{a}*r(\frac{\textcolor{violet}{n}}{\textcolor{teal}{b}})+\textcolor{olive}{f(n)}$
          \end{itemize}
      \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Das Mastertheorem}
      Das Mastertheorem ist ein Werkzeug zur Abschätzung der Laufzeit von rekursiven Algorithmen.\\[1em]
      Seien \textcolor{orange}{a}, \textcolor{teal}{b} und c positive Konstanten, $n=\textcolor{teal}{b}^k$  für $k \in \mathbb{N}$.
      \begin{align*}
      Sei\ T(n)=
          \begin{cases}
              c  &, falls\ n = 1\\
              \textcolor{orange}{a}*T(\frac{n}{\textcolor{teal}{b}})+\textcolor{olive}{f(n)} &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}
      \begin{block}{Das Mastertheorem}
          \begin{enumerate}
              \item $\exists \epsilon > 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                  \mathcal{O}(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}-\epsilon})\ 
                  \Rightarrow T(n) \in \Theta(n^{{log_{\textcolor{teal}{b}}}\textcolor{orange}{a}})$\\[1em]
              \item $\exists k \geq 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                  \Theta(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}}\log^kn)\ 
                  \Rightarrow T(n) \in \Theta(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}}log^{k+1}n)$\\[1em]
              \item $\exists \epsilon > 0: \textcolor{olive}{f(n)} \in 
                  \Omega(n^{log_{\textcolor{teal}{b}}\textcolor{orange}{a}+\epsilon})\ und\ \exists k<1,n_0 \in \mathbb{N}: 
                  \forall n > n_0:\textcolor{orange}{a}*f(\frac{n}{\textcolor{teal}{b}}) \leq k*\textcolor{olive}{f(n)}\ \Rightarrow T(n) \in \Theta(\textcolor{olive}{f(n)})$
              \end{enumerate}
      \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel: Merge Sort}
      Einer der bekanntesten Algorithmen, der sich mit Hilfe des 
      Mastertheorems analysieren lässt, ist merge sort.\\[1em]
      Ziel ist es, ein gegebenes Array von Elementen aus einer Menge, 
      auf der eine Norm definiert ist (zumeist $\mathbb{R}\ mit \leq$), 
      möglichst effizient zu sortieren.\\[1em]
      Merge sort zerteilt sein Eingabe-Array rekursiv in kleinere Teile
      und sortiert diese. Beim Zusammensetzten der Teile werden deren Elemente sortiert.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel: Merge Sort}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Merge Sort}
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{MergeSort}{$A[\mathbb{R};n],\ l,r \in \mathbb{N}$}
              \If{l = r}
              \State \textbf{return}
              \EndIf
              \State $m \gets \frac{l+r}{2}$
              \State mergesort(A, l,m)
              \State mergesort(A, m,r)
              \State merge(A, l,m,r)
              \Comment{in $\mathcal{O}(n)$}
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel: Merge Sort}
      Rekursionsgleichung für merge sort:
      \pause
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              \textcolor{orange}{2}*T(\frac{n}{\textcolor{teal}{2}})+\textcolor{olive}{n} &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
      \pause
      Laufzeit von merge sort:\\
      $\log_ba = \log_22 = 1\ und\ f(n) = n$\\
      \begin{enumerate}
          \item Wir finden kein $\epsilon > 0$ so, dass $n \in \mathcal{O}(n^{1-\epsilon})$
          \item Aber mit $k=0$ gilt $n \in \Theta(n^1\log^0n)=\Theta(n)$
      \end{enumerate}
      \vspace{1em}
      $\Rightarrow$ Der zweite Fall des Mastertheorems ist hier anwendbar. Also $T(n) \in \Theta(n^{\log_ba}\log^{k+1}n)=\Theta(n\log n)$
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      \scriptsize
      Bestimmt die Laufzeit der folgenden Rekurrenzen:
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              6  &, falls\ n = 1\\
              3*T(\frac{n}{9})+1000n &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              8*T(\frac{n}{2})+4n^2 &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              4*T(\frac{n}{4})+10n &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              2*T(\frac{n}{2})+n^2 &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
  \end{frame}
  \begin{frame}[t]{Lösung}
      \scriptsize
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              6  &, falls\ n = 1\\
              3*T(\frac{n}{9})+1000n &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
  \end{frame}
  \begin{frame}[t]{Lösung}
      \scriptsize
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              8*T(\frac{n}{2})+4n^2 &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
  \end{frame}
  \begin{frame}[t]{Lösung}
      \scriptsize
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              4*T(\frac{n}{4})+10n &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
  \end{frame}
  \begin{frame}[t]{Lösung}
      \scriptsize
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              1  &, falls\ n = 1\\
              2*T(\frac{n}{2})+n^2 &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
  \end{frame}
  \begin{frame}{Zurück zu Binary Search}
      Wir haben Binary Search bereits als iterativen Algorithmus kennengelernt. Es ist allerdings auch möglich, sie rekursiv zu formulieren.\\[1em]
      Aufgabe: Wandelt Binary Search in eine rekursive Prozedur um!
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Binary Search iterativ}
          \begin{algorithmic}[1]
              \setstretch{0.9}
              \Function{BinSearch}{$haystack: [\mathbb{R}; n], needle: \mathbb{R}$}:$\mathbb{N} \cup -1$
              \State $l \gets 0: \mathbb{N}$
              \State $r \gets n-1: \mathbb{N}$
              \State $m : \mathbb{N}$
              \If{$ needle < haystack[l]$ \textbf{or} $needle > haystack[r]$}
              \State \textbf{return} -1
              \EndIf
              \While{$ l \leq r$}
              \State $m \gets l + (r-l)/2$
              \If{haystack[m] = needle}
              \State \textbf{return} m
              \ElsIf{$haystack[m] > needle$}
              \State $r \gets m-1$
              \Else
              \State $l \gets m+1$
              \EndIf
              \EndWhile
              \State \textbf{return} -1
              \EndFunction
        \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Binary Search rekursiv}
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Binary Search rekursiv}
          \begin{algorithmic}[1]
              \Function{\small BinSearch}{\small$haystack: [\mathbb{R}; n], needle: \mathbb{R},\ l,r \in \mathbb{N}$}:$\mathbb{N} \cup -1$
              \If{l = r}
              \If{haystack[l] = needle}
              \State \textbf{return} l
              \EndIf
              \State \textbf{return} -1
              \EndIf
              \State $m \gets l + (r-l)/2:\ \mathbb{N}$
              \If{$needle \leq haystack[m]$}
              \State \textbf{return} binSearch(haystack, needle, l,m)
              \Else
              \State \textbf{return} binSearch(haystack, needle, m,r)
              \EndIf
              \EndFunction
        \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Laufzeit von Binary Search}
      Wie lautet die Rekurrenz für binary search?
      \pause
      \begin{align*}
      T(n)=
          \begin{cases}
              2  &, falls\ n = 1\\
              T(\frac{n}{2})+1 &, n > 1
          \end{cases}
      \end{align*}\\[1em]
      \pause
      Ohne das Mastertheorem anzuwenden: Welche Laufzeit hat binary search vermutlich? Beweist eure Aussage anhand der Rekurrenz induktiv!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Laufzeit von Binary Search}
      Beh: $T(n) \in \mathcal{O}(\log n)$\\
      z.z.:$\forall n=2^k, k \in \mathbb{N}:\ T(n) \leq \log_2n +2$\\[1em]
      \pause
      IA: $n = 2:\ T(2) = T(1) + 1 = 2 + log_2(2)$\\[0.5em]
      IV: Es gelte $T(n) \leq \log_2n +2$ für ein beliebiges, aber festes n mit $n=2^k$
  \end{frame}
   \begin{frame}{Laufzeit von Binary Search}    
       IS: $n \rightsquigarrow 2n$\\[1em]
       \begin{align*}
           T(2n)&=T(2n/2)+1\\
                 &=T(n)+1\\
                 &\leq (\log_2n)+2 +1\\
                 &=\log_2n +2 +\log_22\\
                 &=\log_22n+2
       \end{align*}
       \vspace{1em}
       Algo ist $T(n) \in \mathcal{O}(\log_n)$
   \end{frame}
   \begin{frame}{Fragen?}
       Fragen!
   \end{frame}
   \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../XKCD/fixing_problems.png}
          \caption{\href{https://xkcd.com/1739/}{https://xkcd.com/1739/}}
      \end{figure}
   \end{frame}
\end{document}
